  \chapter{Introdução}
  
  \section{Tema}
  
  O tema do trabalho é o desenvolvimento de um dispositivo que realize a medição da frequência respiratória dentro de uma faixa sensível para respostas psicofisiológicas. Este dispositivo deve possibilitar o monitoramento e a extração de dados que auxiliarão em estudos os quais correlacionam alguns parâmetros da frequência respiratória com funções psicofisiológicas, como aquelas observadas sob alterações cognitivas, emocionais, sob estresse  doenças mentais.
  
  \section{Delimitação}
  
  O objeto de estudo é o desenvolvimento de um protótipo capaz de mensurar comportamentos respiratórios tais quais a frequência de inspiração e expiração, para, a partir desse, analisar a viabilidade de desenvolvimento de um equipamento com baixo custo voltado ao uso científico. As medições terão como finalidade a obtenção de dados, referentes à frequência respiratória do paciente, a serem utilizados em experimentos que vinculem comportamentos saudáveis e suas variantes clínicas à respiração humana. O estudo, limita-se à obtenção desses dados, não abrangendo, a priori, interpretações acerca das correlações obtidas em eventuais medições realizadas, além de possuir, em princípio, finalidade meramente científica, sem conter qualquer estudo sobre viabilidade comercial de produtos que venham a ser desenvolvidos.
  
  \section{Justificativa}
 
   Segundo Sebastião Gusmão \cite{gusmao2004historia}, a medicina como ciência, baseada na interpretação natural da doença e não em magia e empirismo, como ocorria na medicina arcaica, tem sua origem no século V a.C com Hipócrates (c. 460-375 a.C). Desde então, análises e estudos sobre o funcionamento do corpo humano, bem como as interações deste com o meio ambiente, vêm sendo realizados em constante evolução. Hoje, sabe-se que o organismo humano é composto de diversas partes que, em conjunto, garantem o seu funcionamento adequado. O corpo é, portanto, um sistema complexo no qual atuam diversas variáveis. Sendo assim, grande parte dos estudos científicos atuais voltam seus métodos e análises ao estudo dos parâmetros que possuem influências para o bom ou mal funcionamento do organismo. Atualmente, sabe-se que diversas doenças psicofisiológicas produzem variações no funcionamento normal do corpo, como alterações na produção de determinados hormônios, no batimento cardíaco, na pressão arterial ou na concentração de $CO_2$ no sangue. 
   
   Estudos recentes demonstram que é possível por exemplo, induzir pânico em ratos apenas alterando a concentração de $O_2$ ou de $CO_2$ do ar por eles respirado \cite{spiacci2015serotonin} \cite{spiacci2018panic}. A respiração humana é, assim como nos ratos, o processo natural responsável pela troca do $CO_2$ com o $O_2$.    
    
   Ao realizar uma análise de correspondência (correlação, regressão, inferência etc.) entre determinado comportamento biológico e algum quadro clínico específico, o 		pesquisador necessita realizar, de alguma maneira, a mensuração das variáveis que compõem o comportamento com acurácia e significado preditivo para a sensibilidade e a especificidade dos resultados. Nesse sentido, o desenvolvimento de um equipamento de baixo custo capaz de coletar dados referentes ao comportamento respiratório torna-se parte essencial à evolução do estudo científico. 
      
   Munido dessa motivação, neste trabalho, apresentam-se estudos para viabilidade do desenvolvimento de uma tecnologia com baixo custo capaz de monitorar o comportamento do fluxo respiratório de pacientes, servindo então como base para estudos científicos nas áreas de psicofisiologia e neurociência comportamental. 
 
  \section{Objetivos}
  
	O objetivo geral deste estudo é, então, desenvolver um protótipo de equipamento capaz de realizar a aquisição de dados referentes à frequência respiratória em humanos, incluindo parâmetros que possam ser utilizados em pesquisas psicofisiológicas. Desta forma, tem-se como objetivos específicos: (1) Realizar a mensuração da frequência respiratória (2) desenvolver os métodos de medida da frequência respiratória para extrair suas variantes no domínio do tempo e da frequência; e (3) Possibilitar a exportação dos dados para análises futuras.
  
  
  \section{Metodologia}

	A priori, a medição da frequência respiratória seria obtida indiretamente pela variação da temperatura do ar próximo à narina do paciente, uma vez que, em um ambiente controlado, o ar inalado possui uma temperatura inferior à do ar exalado. Contudo, considerando a baixa variação de temperatura para esse tipo de medição, seria inviável a realização da medida diretamente, dada a velocidade de resposta necessária para a obtenção dos dados de forma confiável e a utilização de equipamentos de baixo custo como requisito. Para contornar esse problema, foi utilizada a propriedade de autoaquecimento do termistor, que passou a ser utilizado como um sensor de fluxo. Ou seja, o sistema não mais tenta inferir a frequência respiratória com base no aumento da temperatura ambiente ocasionada pela saída de ar quente do corpo humano, ao contrário, ele aplica uma corrente muito alta no sensor forçando-o a atingir por conta própria uma temperatura ainda maior em seu estado permanente e, no momento de seu encontro com qualquer fluxo de ar resultante da respiração humana, o sensor registra uma alta queda de temperatura, registrando, de forma mais nítida o momento da ação respiratória.

	O termistor é um resistor variável à temperatura, escolhido principalmente por suas propriedades de autoaquecimento e pela variação exponencial de sua resistência em relação à mudança na temperatura, contrário a grande parte dos demais sensores que possuem uma relação linear entre essas variáveis. Trabalhar com um sensor de cuja curva característica é exponencial facilita detecções de pequenas variações na temperatura, gerando grandes mudanças na resistência, em contrapartida, adiciona complexidade ao sistema dado que trabalhar com relações lineares é, em geral, mais simples. A escolha do termistor é portanto perfeita porque sua contrapartida sequer implica em complicações para o sistema deste trabalho, dado que, em princípio, não interessa uma medição precisa da temperatura, mas sim o registro dos eventos de inspiração e expiração.
	
	O sistema é composto de uma fonte capaz de entregar ao sensor corrente suficiente para que este entre em estado de autoaquecimento e atinja uma temperatura alta o suficiente para se tornar sensível à variação provocada pelos fluxos de ar, um circuito regulador responsável por filtrar sinais indesejados e controlar a corrente de entrada no termistor, um microcontrolador que irá realizar as medições e um software capaz de exportar os dados para que esses possam ser tratados e estudados em suas aplicações.  

  \section{Organização do Trabalho}
  Nos próximos capítulos serão apresentados em mais detalhes as aplicações, o desenvolvimento e os resultados obtidos com esse trabalho, organizados da seguinte forma:
  
  O capítulo 2 apresentará a motivação para o desenvolvimento do equipamento, as aplicações no campo da medicina e um resumo do funcionamento fisiológico da respiração humana. 
  
  O capítulo 3 tratará sobre desenvolvimento do sistema, hardware e software bem como o raciocínio por trás da arquitetura.
  
  O capítulo 4 apresentará a lista de materiais utilizados no projeto
  
  O capítulo 5 será destinado à conclusão desse projeto, com o protótipo construído no último ciclo de desenvolvimento, limitações encontradas ao longo das etapas e também possíveis melhorias para trabalhos futuros.
 