  \chapter{Conclusão}
  
  \section{Limitações}
  
  As principais limitações deste trabalho são:
  
  \subsection{Hardware}
  
  Uma grande dificuldade para o desenvolvimento do projeto deve-se à complicação na aquisição dos componentes eletrônicos que, quando comprados via internet, necessitavam de um tempo para entrega relativamente alto e, para a compra realizada diretamente na loja física, existe uma limitação na variedade de lojas especializadas na cidade do Rio de Janeiro. Outra complicação relevante é referente à ausência de datasheet, que não é informado no momento da compra e torna-se impossível inferir qual é o correto apenas observando o componente, que é muito pequeno, sem qualquer informação sobre o fabricante ou o modelo.
  
  Em relação ao hardware do projeto, a principal limitação encontrada é referente ao resfriamento do sensor na utilização de longo prazo. A última versão desenvolvida do circuito neste trabalho ainda não possui um sistema de controle eficaz para contornar esse problema. Não foram realizados testes o suficiente para compreender as limitações e propor soluções mais adequadas para viabilizar a utilização prática do equipamento em medições respiratórias de pacientes em estudos científicos.
  
  \subsection{Software}
  
  A não conclusão de um hardware funcional acarretou em uma limitação por parte do software, que foi desenvolvido a partir de um sinal simulado, sem entrada integrada com o equipamento. Muito embora neste trabalho tenha sido desenvolvido também um software capaz de ler o sinal de entrada e armazenar em um arquivo .csv, o sistema não opera de forma integrada, sendo necessário que o usuário execute um programa para gerar o arquivo .csv e, em seguida, fazer o upload desse arquivo no software responsável pela realização das operações matemáticas. 

  \section{Trabalhos futuros}
  
  As próximas evoluções do trabalho consistem em desenvolver um sistema de controle capaz de manter a corrente no termistor constante, aumentando o fornecimento de tensão sempre que o sensor resfriar e aumentar sua resistência, diminuindo o fornecimento de tensão sempre que a temperatura do sensor estiver ultrapassando à necessária para a medição respiratória e obtendo, através do erro, uma medida de tensão que refletirá o comportamento respiratório. Uma vez que esse sistema funcione de forma funcional, realizar a integração entre o sistema, o leitor de entrada e o software de cálculos.
  
  \section{Considerações finais}
  
  O desenvolvimento de um equipamento de baixo custo, capaz de monitorar o comportamento respiratório de pacientes para estudos científicos resulta em uma contribuição significativa para o desenvolvimento da sociedade, uma vez que, diversos estudos científicos poderiam se beneficiar de tal artefato. Em especial, o laboratório de neuroimagem e psicofisiologia, que realiza diversos estudos sobre o comportamento humano, incluindo estudos com análise e medições de dados respiratórios, beneficiaria-se com o desenvolvimento de um equipamento capaz de realizar tais medições por um baixo custo.  
  Muito embora a última versão do hardware desenvolvida não tenha sido satisfatória para o uso prático, este trabalho contribui para o desenvolvimento futuro indicando diversos problemas encontrados, bem como as soluções utilizadas para contorná-los, além de traçar um caminho bem definido para a continuação de seu desenvolvimento.
  Como entrega concreta e funcional, o trabalho culminou em um software capaz de realizar operações matemáticas de forma fácil e gerar gráficos que poderão ser utilizados pelos pesquisadores em suas análises.
  A resposta à pergunta fundamental deste trabalho, referente à viabilidade do desenvolvimento de um equipamento de baixo custo capaz de realizar uma medição respiratória confiável, apesar de por hora ainda inconclusiva uma vez que o equipamento não foi, de fato, construído de maneira funcional, tende a ser positiva, avaliando os problemas e análises encontrados neste trabalho, bem como a sua projeção para trabalhos futuros.